@inproceedings{Fourrier:RECITAL:2020,
    author = "Fourrier, Cl\'ementine",
    title = "Evolution phonologique des langues et r\'eseaux de neurones : travaux pr\'eliminaires",
    booktitle = "Actes de la Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : Rencontre des \'Etudiants Chercheurs en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "110-122",
    note = "Sound change and neural networks: preliminary experiments ",
    abstract = "La pr\'ediction de cognats est une t\^ache clef de la linguistique historique et pr\'esente de nombreuses similitudes avec les t\^aches de traduction automatique. Cependant, alors que cette seconde discipline a vu fleurir l'utilisation de m\'ethodes neuronales, celles-ci restent largement absentes des outils utilis\'es en linguistique historique. Dans ce papier, nous \'etudions donc la performance des m\'ethodes neuronales utilis\'ees en traduction (les r\'eseaux encodeur-d\'ecodeur) pour la t\^ache de pr\'ediction de cognats. Nous nous int\'eressons notamment aux types de donn\'ees utilisables pour cet apprentissage et comparons les r\'esultats obtenus, sur diff\'erents types de donn\'ees, entre des m\'ethodes statistiques et des m\'ethodes neuronales. Nous montrons que l'apprentissage de correspondances phon\'etiques n'est possible que sur des paires de cognats, et que les m\'ethodes statistiques et neuronales semblent avoir des forces et faiblesses compl\'ementaires quant \`a ce qu'elles apprennent des donn\'ees.",
    keywords = "Changements phon\'etiques, r\'eseaux de neurones, pr\'ediction de cognats, linguistique  historique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2020/183.pdf"
}
